  <?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
  <!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei_all.dtd">
  <!-- <?xml-model href="tei-lite.rng"?> -->
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.0.1">
    <teiHeader>
      <!-- <encodingDesc></encodingDesc> -->
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Codifica plaintext</title>
          <author>Saverio Solimani</author>
          <respStmt>
            <resp>Conversione TEI P5 a cura di</resp>
            <name>S. Solimani</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Data center e loro impatto</title>
            <author>Saverio Solimani</author>
            <date>2025</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
    <div>
    <p>I data center, o centri di elaborazione dati, sono delle infrastrutture fisiche in cui vengono 
    localizzate le apparecchiature ed i servizi di gestione delle risorse informatiche. Attualmente 
    nel mondo se ne contano più di 7 milioni e, secondo le stime dell’Unione Europea, essi rappresentano quasi il 3% della domanda di elettricità dell’UE e il 2% dei produttori di emissioni globali di gas serra.</p> 
    <p>A livello globale, i data center utilizzano più energia dell’intero consumo annuale del Regno 
    Unito (416,2 TwH contro 300 TwH; dati del 2016).</p> 
    <p>Secondo l’Agenzia Internazionale dell’Energia (IEA), i data center nel 2021 contribuivano già 
    per l’1-1,5% al consumo globale di elettricità, con 220-320 Terawattora, segnando un 
    aumento del 10%-60% rispetto al 2015. I nuovi dati dicono che, dopo aver consumato 
    globalmente circa 460 terawattora (TWh) nel 2022, i data center potrebbero arrivare a 
    consumare più di 1.000 TWh nel 2026. Questa domanda equivale all'incirca al consumo di 
    elettricità del Giappone. Questo consumo, oltre all’intelligenza artificiale, comprende anche i 
    sistemi di raffreddamento dei server.</p> 
    <p>Nonostante Apple (2,8 TWh), Google (18,3 TWh) e Meta (9,4 TWh) abbiano acquistato o 
    generato una quantità di elettricità rinnovabile sufficiente a coprire il 100% del loro consumo 
    operativo di elettricità nel 2021 (principalmente nei data center), ciò non significa che i singoli 
    data center siano effettivamente alimentati esclusivamente da fonti rinnovabili. La variabilità 
    delle fonti eoliche e solari potrebbe non corrispondere al profilo della domanda di un data 
    center e l’energia rinnovabile potrebbe essere acquistata da progetti in una rete o in una 
    regione diversa da quella in cui si trova la domanda.</p> 
    La IEA suggerisce ai decisori politici di valutare la definizione di norme per la gestione del 
    calore di scarto dei datacenters, che potrebbe contribuire a riscaldare gli edifici commerciali 
    e residenziali vicini o a rifornire le utenze industriali di calore, riducendo il consumo di energia 
    da altre fonti. L’idea di usare il calore di scarto dei data center, stando a quanto riporta l’articolo di 
    Agenda digitale "Il digitale non è un pasto gratis: quanto inquinano i data 
    center e come ridurne l'impatto", per abitazioni e edifici richiede anche un ripensamento 
    progettuale dei data center stessi, che sino ad ora sono stati per lo più collocati in zone 
    remote e lontane dai centri abitati.</p>
    <p>Caso di studio può essere il data center pianificato da Meta ad Amsterdam, che si stima 
    potrebbe consumare due volte l’energia utilizzata dalla città. (What are data centers and 
    what is their environmental impact?)</p> 
    <p>L’impatto ambientale risulta significativo anche perché i data center dipendono ancora, in 
    gran parte, da fonti di energia non rinnovabili. Il ritmo di avanzamento dell'IA spesso supera gli 
    sforzi per passare a fonti energetiche a basse emissioni. Ad esempio, le principali aziende 
    tecnologiche come Google e Microsoft si sono impegnate a garantire la neutralità delle 
    emissioni di carbonio e a investire nelle energie rinnovabili, ma la rapida espansione delle loro 
    capacità di intelligenza artificiale continua a porre problemi di sostenibilità. (AI: pericolo o 
    promessa?)</p>
    </div> 
    </text>
  </TEI>
